【逃走他鄉】英國15大宜居地區 英格蘭東部罪案率低＋快樂指數高

英國面積比香港大220倍，全國分為近百個郡、數百個地區，到底哪一個地方最適合你和家人？筆者曾在英國留學，現居劍橋，任職英國寄宿學校廚師及小食檔老闆。在此分享一下，筆者在15個英國地區的生活見聞和一手資訊，排名不分先後。

1.倫敦 London

倫敦生活指數全國最貴，跟香港相似，房價最高，單身人士的share house共住模式相當流行，工作機會最多。筆者在倫敦工作時，繁忙時間塞車問題嚴重，主要以地鐵代步，平均每日交通費約50至100港元，惟地鐵亦常有延誤或維修。娛樂選擇較多，適合怕悶的港人：蘇豪區、音樂會、露天戲院、嘉年華、唐人街、市集商場，甚至有卡拉OK。

2. 曼徹斯特 Manchester

曼徹斯特的市區總人口在英國排名第二，僅次於倫敦。作為曼聯和曼城主場，又鄰近利物浦，就業機會不輸倫敦，惟人工略低一點，開支也相對較低。她是最多華人和中國留學生的英國城市之一。英國有唐人街的城市包括：倫敦、利物浦、伯明翰、紐卡素和曼徹斯特。

3. 伯明翰 Birmingham

伯明翰一年一度的德國聖誕市集，吸引大量遊客。自工業革命以來，伯明翰是英國大型工業城市，運河比威尼斯還要長，跟曼徹斯特齊名英國第二大城市，工作機會多。

4. 愛丁堡 Edinburgh

蘇格蘭首都，亦是《哈利波特》的發源地。生活指數比倫敦便宜約三成，氣溫平均比倫敦低2至3度。每年8月舉行的愛丁堡國際藝穗節是世界盃和奧運會以外的國際盛事，創造大量工作機會。前首相貝理雅的母校費蒂斯公學（Fettes College）亦位於此，被譽為是「蘇格蘭的伊頓公學 」。

5. 卡迪夫 Cardiff

威爾斯首都，距離倫敦約3小時車程，比倫敦細10倍。筆者在卡迪夫修讀碩士課程，市內沒有地鐵，出入以步行為主。市內商店應有盡有，生活節奏慢，有大量綠色休憩空間，卡迪夫灣、城堡、酒吧為主要娛樂。當地人口主要為退休人士和留學生，工作機會方面，護士、社工和焊接技工在當地需求較大。

6. 布萊頓 Brighton

在英國，同性婚姻是合法的。布萊頓又稱為LGBT首都，估計約十分一人口為LGBT。街頭壁畫、商店餐廳也七彩繽紛。布萊頓公學的高考成績亦多年位列全國五甲。布萊頓面向英倫海峽，市民平日最愛放工去海邊走廊散步，而當地一間餐廳Burger Brothers，亦曾獲2016年度全英國漢堡包冠軍。

7. 約克 York

約克是倫敦和愛丁堡的中間點，兩小時火車可到達兩大首都。約克城牆和羅馬帝國的遺蹟吸引遊客，帶旺餐飲和零售業，亦特別多中學教師空缺。2020年首11個英國宜居地區裏，約克郡佔3個席位，分別是Selby、Hambleton和Ryedale，市中心則排第48位。

8. 牛津 Oxford

牛津充滿學術氣息，不止是牛津大學，牛津的中小學也很出眾。英國寄宿女校海丁頓學校（Headington School）高考成績卓越，是著名女演員Emma Watson的母校；另一間男女校Wheatley Park School則是前首相文翠珊的母校，二人均考進牛津大學。

9. 劍橋 Cambridge

劍橋大學和康河為當地帶來蓬勃的旅遊業，零售、餐飲等服務業工作機會多。但受武漢肺炎波及，劍橋大學宣布下學年改由網上授課，預計將打擊當地經濟。

10. 雷丁 Reading

距離英女皇「屋企」溫莎城堡和「首相工廠」伊頓公學半小時車程。歷來20位英國首相，包括約翰遜也在伊頓公學畢業。雷丁位於「英格蘭矽谷」之稱的泰晤士谷，亦是微軟和甲骨文的英國總部所在地。要注意雷丁的英文讀音，讀作 /ˈrɛdɪŋ/，跟英文字「閲讀」讀音不同。

11. 布里斯托 Bristol

布里斯托是極具活力的城市，被譽為「英國麻省理工」的英國十強老牌大學布里斯托大學居功不少。布里斯托生活指數全國第五，比曼徹斯特、雷丁、愛丁堡、約克貴，但比倫敦、牛津、布萊頓便宜。

12. 諾域治 Norwich

英格蘭東部是英國罪案率最低的地區之一，人民健康狀況良好。距離倫敦約2小時火車。面積跟九龍相約，但人口少廿倍。諾域治市集是英國最古老的市集之一，超過200個露天攤檔，裏面一家叫Lucy’s的炸魚薯條，長期排長龍。

13. 斯旺西 Swansea

威爾斯第二大城市，距離倫敦300多公里，相當於由台北駕車去高雄。斯旺西意譯為「天鵝海」，面向布里斯托灣畔，恬靜平和，生活指數全國排第21位，比倫敦低近四成，吸引退休人士居住，人口接近全部白人。

14. 伊利 Ely

伊利是英國最小的城市之一，乘火車前往劍橋市中心約15分鐘。城內麻雀雖小，五臟俱全，人情味濃。伊利有一間千年歷史的英國傳統寄宿學校（King’s Ely）和大教堂，周末吸引周邊小鎮市民前往。不少英國船屋家庭停泊在市內河畔居住。

15. 赫特福德郡 East Hertfordshire

根據Halifax 2020年《英國生活質素調查》報告，英格蘭東部的赫特福德郡是英國最宜居城市冠軍。報告指出赫特福德郡市民的快樂指數和壽命最高。

總括而言，英國人在居住方面，最注重安全、綠色環境、負擔能力等。英格蘭東部和東南部是英國人認為最宜居的地區。

連登仔最啱去brighton

最有英倫味係LIVERPOOL

16. 香港 Hong Kong

British Virgin Islands
Gibratlar 去唔去得

LUTON?

推

頂！無諾定咸嘅？

sussex 如何 ?

以前成日見d 老野鳩fing fing

LM

以前聽過東北d歧視最嚴重係咪真

同力架數量有冇關？

Brighton 係英國對海地方
好正

凍到pk

唔計做gay佬 日日去睇海都好舒服
掛住個到了

Birmingham ?! Is it a joke?!!

香港人個個都會去魚拉突
同市光榮

直布羅陀好撚細，退休就啱

York 都講得出...真係想人地買水浸樓

重勁過支那威尼斯

斯旺西⋯？